# 矩阵计算

## 例题
设三阶方阵 $A, B$ 满足 $A B^{2}=A+B(B-E)$,

 其中 $E$ 为三阶单位矩阵, 若 $B=\left[\begin{array}{lll}3 & 0 & 1 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 2\end{array}\right]$, 则 $|A|=$

 将所求矩阵 $A$ 写成 $B$ 和 $E$ 的表达式: $A B^{2}=A+B(B-E)$ $\Rightarrow A B^{2}-A E=B(B-E)$ $\Rightarrow A\left(B^{2}-E\right)=B(B-E)$ $\Rightarrow A\left(B^{2}-B+B-E\right)=B(B-E)$
$$
\begin{aligned}
&\Rightarrow A\left(B^{2}-B E+E B-E^{2}\right)=B(B-E) \\
&\Rightarrow A(B+E)(B-E)=B(B-E) .
\end{aligned}
$$
以上反复使用了单位矩阵的性质: $B=B E=E B, E^{2}=E$, 以及矩阵乘法分配律: $A B^{2}-A E=A\left(B^{2}-E\right)$.
因为 $B-E=\left[\begin{array}{lll}2 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{array}\right]$, 计算三阶行列式得 $|B-E|=2 \cdot 1 \cdot 1=2 \neq 0$, 则 $B-E$ 可逆, 即 $(B-E)^{-1}$ 存在, 故 $A(B+E)(B-E)(B-E)^{-1}=B(B-E)(B-E)^{-1}$ $\Rightarrow A(B+E)=B$
两边取行列式, 得到 $|A(B+E)|=B=|A| \cdot|B+E|=|B|$,
直接计算三阶行列式, 得 $|B+E|=\left|\begin{array}{lll}4 & 0 & 1 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 3\end{array}\right|=4 \cdot 3 \cdot 3=36,|B|=\left|\begin{array}{lll}3 & 0 & 1 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 2\end{array}\right|=3 \cdot 2 \cdot 2=12$, 故 $|A|=\frac{|B|}{|B+E|}=12 / 36=1 / 3$.
答案为 $\frac{1}{3}$.
注意: 一般情况下, 因为 $A B \neq B A,(A+B)(A-B)=A^{2}-A B+B A-B^{2} \neq A^{2}-B^{2}$.