# 函数极限（施工中）

---

<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=100% height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=488846&auto=0&height=66"></iframe>

>Unfortunately, no one can be told what the Matrix is. You have to see it for yourself.
>-Morpheus
>
>很遗憾, 矩阵是什么是说不清的。你必须得自己亲眼看看。
>—— 墨菲斯
## 基本概念
### 介值定理 

* 设 \(f(x) \in C[a, b]\), 
  且 \(m, M\) 分别为函数 \(f(x)\) 在 \([a, b]\) 上的最小值与最大值, 

  则对任意的 \(\eta \in[m, M]\), 
  
  总存在 \(\xi \in[a, b]\),使得 \(f(\xi)=\eta\).

{==//这块经常结合中值定理出大题，而且思绪通常比较容易断在这里，::>_<::==}

#### 例题
>\(f(x)\) 在 \([a, b]\) 上连续, \(p>0, q>0\), 
>
>证明:存在 \(\xi \in[a, b]\), 使得 \(p f(a)+q f(b)=(p+q) f(\xi)\)

??? 答案
    <h3>因为 \(f(x)\) 在 \([a, b]\) 上连续, 
    
    取到最小值 \(m\) 和最大值 \(M\),

    因为 \((p+q) m \leqslant p f(a)+q f(b) \leqslant(p+q) M\), 
    
    即 \(m \leqslant \frac{p f(a)+q f(b)}{p+q} \leqslant M\), 
    
    所以由介值定理,存在 \(\xi \in[a, b]\), 使得 \(f(\xi)=\frac{p f(a)+q f(b)}{p+q}\), 
    
    故 \(p f(a)+q f(b)=(p+q) f(\xi)\).

---

###　间断点的分类 

* 设 \(f(x)\) 在点 \(x=x_{0}\) 的去心邻域内有定义
  
    且 \(\lim \limits_{x \rightarrow x_{0}} f(x) \neq f\left(x_{0}\right)\), 称 \(f(x)\) 在点 \(x=x_{0}\) 处间断. 间断点按照不同情况可分为如下两类:

    1. {==**第一类间断点**==}:\(f\left(x_{0}-0\right)\) 与 \(f\left(x_{0}+0\right)\) 都存在

        若 \(f\left(x_{0}-0\right)=f\left(x_{0}+0\right)\left(\neq f\left(x_{0}\right)\right)\), 称 \(x_{0}\) 为 \(f(x)\) 的第一类间断点中的可去间断点; 

        若 \(f\left(x_{0}-0\right) \neq f\left(x_{0}+0\right)\), 称 \(x_{0}\) 为 \(f(x)\) 的第一类间断点中的跳跃间断点.

    2. {==**第二类间断点**==}: \(f\left(x_{0}-0\right)\) 与 \(f\left(x_{0}+0\right)\) 至少有一个不存在



---

### 极限
1. \((\varepsilon-N)\) 
   
   设 \(\left\{a_{n}\right\}\) 为无穷数列, \(A\) 为常数, 若对任意的 \(\varepsilon>0\), 总存在 \(N>0\), 当 \(n>\) \(N\) 时,有

\[
\left|a_{n}-A\right|<\varepsilon
\]

成立, 称常数 \(A\) 为数列 \(\left\{a_{n}\right\}\) 的极限, 记为 \(\lim a_{n}=A\), 或 \(a_{n} \rightarrow A(n \rightarrow \infty)\).
1. \((\varepsilon-\delta)\) 
   
   设函数 \(y=f(x)\) 在 \(x=a\) 的去心邻域内有定义, \(A\) 为常数,若对任意的 \(\varepsilon>0\), 总存在 \(\delta>0\), 当 \(0<|x-a|<\delta\) 时, 有

\[
|f(x)-A|<\varepsilon
\]

成立,称常数 \(A\) 为函数 \(f(x)\) 当 \(x \rightarrow a\) 时的极限, 记为 \(\lim f(x)=A\),或 \(f(x) \rightarrow A(x \rightarrow a)\).

3. \((\varepsilon-X) \quad\) 
   （1）设函数 \(f(x)\) 在 \(|x|>a\) 内有定义,若对任意的 \(\varepsilon>0\), 总存在 \(X>\) 0 , 当 \(|x|>X\) 时, 有
    
    \[
    |f(x)-A|<\varepsilon
    \]

    称常数 \(A\) 为函数 \(f(x)\) 当 \(x \rightarrow \infty\) 时的极限,记为 \(\lim _{x \rightarrow \infty} f(x)=A\), 或 \(f(x) \rightarrow A(x \rightarrow \infty)\);
    (2) 设函数 \(f(x)\) 在 \(x<a\) 内有定义,若对任意的 \(\varepsilon>0\), 总存在 \(X>0\), 当 \(x<-X\) 时,有
    
    \[
    |f(x)-A|<\varepsilon
    \]

    称常数 \(A\) 为函数 \(f(x)\) 当 \(x \rightarrow-\infty\) 时的极限,记为 \(\lim _{x \rightarrow-\infty} f(x)=A\), 或 \(f(x) \rightarrow A(x \rightarrow-\infty)\);
    (3) 设函数 \(f(x)\) 在 \(x>a\) 内有定义, 若对任意的 \(\varepsilon>0\), 总存在 \(X>0\), 当 \(x>X\) 时,有
    
    \[
    |f(x)-A|<\varepsilon
    \]

    称常数 \(A\) 为函数 \(f(x)\) 当 \(x \rightarrow+\infty\) 时的极限,记为 \(\lim f(x)=A\), 或 \(f(x) \rightarrow A(x \rightarrow+\infty)\).

---

### 常见函数的麦克劳林展开式


1. \(\mathrm{e}^{x}=1+x+\cdots+\frac{x^{n}}{n !}+o\left(x^{n}\right) .\)
   
2. \(\sin x=x-\frac{x^{3}}{3 !}+\cdots+\frac{(-1)^{n}}{(2 n+1) !} x^{2 n+1}+o\left(x^{2 n+1}\right)\).
   
3. \(\cos x=1-\frac{x^{2}}{2 !}+\cdots+\frac{(-1)^{n}}{(2 n) !} x^{2 n}+o\left(x^{2 n}\right)\)
   
4. \(\frac{1}{1-x}=1+x+\cdots+x^{n}+o\left(x^{n}\right)\)
   
5. \(\frac{1}{1+x}=1-x+x^{2}-\cdots+(-1)^{n} x^{n}+o\left(x^{n}\right)\)
    
6.  \( \ln (1+x)=x-\frac{x^{2}}{2}+\cdots+\frac{(-1)^{n-1}}{n} x^{n}+o\left(x^{n}\right) .\)
    
7.  \(-\ln (1-x)=x+\frac{x^{2}}{2}+\cdots+\frac{x^{n}}{n}+o\left(x^{n}\right)\)
    
8.  \((1+x)^{a}=1+a x+\frac{a(a-1)}{2 !} x^{2}+\cdots+\frac{a(a-1) \cdots(a-n+1)}{n !} x^{n}+o\left(x^{n}\right)\).
    
9.  \(\arctan x=x-\frac{x^{3}}{3}+\frac{x^{5}}{5}-\cdots+\frac{(-1)^{n}}{2 n+1} x^{2 n+1}+o\left(x^{2 n+1}\right) .\)

---

### 例题

求 \(y=\ln \left(x+\sqrt{1+x^{2}}\right)\) 的反函数.
??? 答案
    <h3>【解】由 \(y=\ln \left(x+\sqrt{1+x^{2}}\right)\) 得 \(x+\sqrt{1+x^{2}}= e ^{y}\);

    因为 \(\left(x+\sqrt{1+x^{2}}\right)\left(\sqrt{1+x^{2}}-x\right)=1\), 所以 \(\sqrt{1+x^{2}}-x= e ^{-y}\),

    两式相减,得 \(y=\ln \left(x+\sqrt{1+x^{2}}\right)\) 的反函数为 \(x=\frac{ e ^{y}- e ^{-y}}{2}\).