# **微分方程（施工中）**

>Since Newton, mankind has come to realize that the laws of physics are always expressed in the language of differential equations. --Steven Strogatz
>
>「牛顿之后的人类发现所有的物理定律都可以用微分方程的语言表示。——Steven Strogatz」

---

> 在学习时听一听来自大野雄二的Smoke Gets In Your Eyes吧~

<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=100% height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=488846&auto=0&height=66"></iframe>

---

## **考纲**

??? 考纲
    1. 了解微分方程及其阶、解、通解、初始条件和特解等概念.
   
    2. 掌握变量可分离的微分方程及一阶线性微分方程的解法.

    3. 会解齐次微分方程、伯努利方程和全微分方程, 会用简单的变量代换解某些微分方程.
   
    4. 会用降阶法解下列形式的微分方程:
   
    \[
    y^{(n)}=f(x), y^{\prime \prime}=f\left(x, y^{\prime}\right) \text { 和 } y^{\prime \prime}=f\left(y, y^{\prime}\right) \text {. }
    \]

    5. 理解线性微分方程解的性质及解的结构.
   
    6. 掌握二阶常系数齐次线性微分方程的解法,并会解某些高于二阶的常系数齐次线性微 分方程.
   
    7. 会解自由项为多项式、指数函数、正弦函数、余弦函数以及它们的和与积的二阶常系数 非齐次线性微分方程.

    8. 会解欧拉方程.

    9. 会用微分方程解决一些简单的应用问题.

---

## **导图**
![](https://app.bestzixue.com/diagram/knowledge_flowchart_calc_diff-equation.jpg)

---

## **基本概念**

微分方程： 含导数或微分的方程,记为$f(x,y,y^\prime,\cdots,y^{(n)})=0$.

阶数：导数或微分的最高阶。

解：使微分方程成立的函数。

### **非齐次线性微分方程解的结构**

* \(y = y ^{*}+ Y\). 

    其中 \(y ^{*}\) 是非齐次线性微分方程的一个特解， 

    \(Y\) 是对应齐次方程的通解。

----

## **一阶微分方程**

---

### **可分离变量的微分方程**

*  \(\frac{ d y}{ d x}=\varphi_{1}(x) \varphi_{2}(y)\)

解法 :

\[
\begin{aligned}
\frac{ d y}{ d x}=f(x, y) & \Rightarrow \frac{ d y}{ d x}=\varphi_{1}(x) \varphi_{2}(y) \\
& \Rightarrow \frac{ d y}{\varphi_{2}(y)}=\varphi_{1}(x) d x \\
& \Rightarrow \int \frac{ d y}{\varphi_{2}(y)}=\int \varphi_{1}(x) d x+C
\end{aligned}
\]

---

### **齐次微分方程**
\[
\frac{ d y}{ d x}=f(x, y) \text {, 其中 } f(x, y)=\varphi\left(\frac{y}{x}\right)
\]

* 也就是可以用$\frac{y}{x}$表示的

解法：

\[
\begin{aligned}
\frac{ d y}{ d x}=f(x, y) & \Rightarrow \frac{ d y}{ d x}=\varphi\left(\frac{y}{x}\right) \\
& \stackrel{y}{x}=u \\
& \Rightarrow u+x \frac{ d u}{ d x}=\varphi(u) \\
& \Rightarrow \int \frac{ d u}{\varphi(u)-u}=\int \frac{ d x}{x}+C
\end{aligned}
\]

---

### **一阶齐次线性微分方程**

\[
\frac{ d y}{ d x}+P(x) y=0
\]

通解公式:

\[
y=C e ^{-\int P(x) d x}(\text { 其中 } C \text { 为任意常数 })
\]


---

#### **特解$\Rightarrow$通解**

* \(Y=C f(x)\) 

    \(f(x)\) 是一阶齐次线性方程的一个特解，且 \(f(x)\) 不恒为 0 ，

    其中 \(C\) 为任意常数。

---

### **一阶非齐次线性微分方程**

\[
\frac{ d y}{ d x}+P(x) y=Q(x)
\]

通解公式：

\[
y=\left[\int Q(x) e ^{\int P(x) d x} d x+C\right] e ^{-\int P(x) d x}
\]

(其中 \(C\) 为任意常数)

??? 推导过程

    <h3>先写成一个比较简单的形式：

    $$
    y^\prime+P(x)y=Q(x)
    $$

    是不是很像函数乘积的导数公式：

    $$
    (uv)^\prime=u^\prime v+v^\prime u
    $$ 

    其中，$y=u$,差一个$v$,就左右同乘一个中间函数$b(x)$吧

    （简写一点，比较简洁，用字母代替函数）

    得到：

    $$
    (by)^\prime=by\prime + bPy=bQ
    $$

    这个时候显然需要使$b\prime = bP$，那就要解出来b关于p的函数

    分离变量得： $\frac{b\prime}{b}=p$

    左右取积分得： 

    $$
    \int \frac {d(b(x))}{b(x)}dx =\int P(x)dx
    $$

    由初等函数积分表，得：$\ln b=\int P(x)dx$

    得到： $b=e^{\int P(x)dx}$

    回到原式，代入得

    $$
    (by)^\prime=bQ\\
    (e^{\int P(x)dx}y)^\prime=e^{\int P(x)dx}Q
    $$

    左右积分得：(顺便把x写回来)

    $$
    e^{\int P(x)dx}y=\int e^{\int P(x)dx}Q(x)dx+C
    $$

    $e^{\int P(x)dx}$除到右边，得到最终答案：(记得变号)

    $$
    y=\left[\int e^{\int P(x)dx}Q(x)dx+C\right]e^{-\int P(x)dx}
    $$

    网上还有好几种方法推导，这里就不列举了，是参照知乎某文写的推导过程，不甚严谨，尽量保姆式地写出了逻辑链。

    答案比较复杂，但是自己推导几次就可以记住了，实在不行考场上推也可以，这也是我一直推崇的以推代背。


---

### **伯努利方程**
**（Bernoulli differential equation）**

* 形如 \(y^{\prime}+P(x) y=Q(x) y^n\) 的微分方程，称为伯努利微分方程，其中 \(n \neq 0\) 并且 \(n \neq 1\)，其中 \(P(x), Q(x)\) 为已知函数。

{==**伯努利微分方程可以把变量替换成为线性微分方程**==}

---





---

#### **伯努利方程的解**

??? 点击展开
    将伯努利微分方程两端除以 \(y^{n}\) ，得

    \[
    y^{-n} \frac{d y}{d x}+P(x) y^{1-n}=Q(x)
    \]

    作变量替换 \(z=y^{1-n}\), 

    则 

    $\frac{d z}{d y}=(1-n) y^{-n}$

    两边同乘$\frac{d y}{d x}$(或者直接求$\frac{d z}{d x}$按照复合函数求导)

    \(\frac{d z}{d x}=(1-n) y^{-n} \frac{d y}{d x}\) 。

    代入上式, 有:

    \[
    \frac{1}{1-n}\frac{d z}{d x}+P(x)z=Q(x)
    \]

    同乘1-n得：

    \[
    \frac{d z}{d x}+(1-n) P(x) z=(1-n) Q(x)
    \]

    这是以z为末知函数的一阶线性微分方程，由此方程解出 \(z\) ，再由 \(z=y^{1-n}\) 可得伯努利微分方程的解。

### **全微分方程**

\[
P(x, y) d x+Q(x, y) d y=0
\]

其中 \(\frac{\partial Q}{\partial x}=\frac{\partial P}{\partial y}\)

解法:
令 \(u(x, y)=\int_{\left(x_{0}, y_{0}\right)}^{(x, y)} P(x, y) d x+Q(x, y) d y\),
则 \(P(x, y) d x+Q(x, y) d y= d u\),
原方程的通解为 \(u(x, y)=C\)

---

### 例题

#### 330 No.55 

>已知 \(f(x)\) 是微分方程 \(x f^{\prime}(x)-f(x)=\sqrt{2 x-x^{2}}\) 满足初始条件 \(f(1)=0\) 的特解, 则积分 \(\int_{0}^{1} f(x) d x=\)
??? 答案
    <h3>【分析】利用方程解出 \(f(x)\) 再积分是一个基本方法, 但比较复杂. 由原方程可知

    \[
    f(x)=x f^{\prime}(x)-\sqrt{2 x-x^{2}}
    \]

    直接左右积分

    \[
    \begin{aligned}
    \int_{0}^{1} f(x) d x &=\int_{0}^{1} x f^{\prime}(x) d x-\int_{0}^{1} \sqrt{2 x-x^{2}} d x
    \end{aligned}
    \]

    解$\int_{0}^{1} \sqrt{2 x-x^{2}} d x$： 

    配方得：$\sqrt{-(x-1)^2-1}$，

    符合半圆方程式\(y=y_{0}+\sqrt{r^{2}-\left(x-x_{0}\right)^{2}}\)，

    所以$\int_{0}^{1} \sqrt{2 x-x^{2}} d x$是1/4的半径为1的圆面积$\pi /4$。

    \[
    \begin{aligned}
    原式&=\int_{0}^{1} x d f(x)-\frac{\pi}{4}\\
    &=\left.x f(x)\right|_{0} ^{1}-\int_{0}^{1} f(x) d x-\frac{\pi}{4}\\
    &=-\int_{0}^{1} f(x) d x-\frac{\pi}{4}
    \end{aligned}
    \]

    则 \(\int_{0}^{1} f(x) d x=-\frac{\pi}{8}\).

---

## **高阶微分方程**

* 最高阶$\ge2$

---

### **特征方程和特征根:**

* \(\lambda^{n}+a_{1} \lambda^{n-1}+\cdots+a_{n-1} \lambda+a_{n}=0\)

\(n\) 阶常系数线性微分方程 : \(y^{(n)}+a_{1} y^{(n-1)}+\cdots+a_{n-1} y^{\prime}+a_{n} y=f(x)\) 

特征方程为 \(n\) 次多项式： \(\lambda^{n}+a_{1} \lambda^{n-1}+\cdots+a_{n-1} \lambda+a_{n}=0\)

满足特征方程的 \(n\) 个解即为特征根，根据特征根的结构可以确定原微分方程的通解形式。

* **2 阶**: \(\lambda^{2}+ p \lambda+ q = 0\)

---

### 换元求微分方程

利用 \(t=f\left(x, y, y^{\prime}\right)\) 得到 \(t\) 与 \(x\) 或 \(t\) 与 \(y\) 的方程并求解

给定变量 \(t\) 与 \(x\) (或 \(y\) ) 的关系，将 \(x\) 与 \(y\) 的微分方程转化为 \(t\) 与 \(x\) 或 \(t\) 与 \(y\) 的方程并求解。

常见换元形式包括：

一阶齐次方程，令 \(t=\frac{y}{x}\);

二阶可降阶缺 \(x\) 的方程，令 \(t=y^{\prime}\);

二阶可降阶缺 \(y\) 的方程，令 \(t=y^{\prime}\) ：

一般代换，令 \(t=f(x)\), 如 \(t=\cos x\).

解法:

将 \(x\) 与 \(y\) 的微分方程转化为下述三种情况之一:
1) \(t\) 与 \(x\) 的微分方程，即用 \(x, t, t\) 的导数表示 \(y\) 与 \(y\) 的导数，（常用于二阶可降阶缺 \(y\) 的方程 \(t=y^{\prime} ;\) 一阶齐次方程 \(t=\frac{y}{x}\) ）;
   
2) \(t\) 与 \(y\) 的微分方程，( \(y\) 作为末知数， \(t\) 作为自变量)，即用 \(t, \frac{ d y}{ d t}, \frac{ d ^{2} y}{ d t^{2}}\) 表示 \(x, y^{\prime}, y^{\prime \prime}\) (常用于一般代换 \(t=f(x)\) ) ;
   
3) \(t\) 与 \(y\) 的微分方程，( \(t\) 作为末知数， \(y\) 作为自变量)，即用 \(t, \frac{ d t}{ d y}\) 表示 \(y^{\prime}, y^{\prime \prime}\) (常用于二阶可降阶缺 \(x\) 的方程 \(t=y^{\prime}\) ) .
   
转化后求解新的微分方程。最后代回 \(t\) 与 \(x\) (或 \(y\) ) 的关系，得到关于 \(y\) 和 \(x\) 的表达式。

---

### **二阶线性齐次方程**

\(y^{\prime \prime}+P(x) y^{\prime}+Q(x) y=0\) 

---

#### 通解

1. 求解方程 \(y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0\) 的特征方程 \(\lambda^{2}+p \lambda+q=0\);

2. 根据特征方程根的不同分为如下三种情形：

    (1) 当 \(\Delta=p^{2}-4 q>0\) 时,两特征值为 \(\lambda_{1} \neq \lambda_{2}\), 则原方程的通解为 ：
    
    \[
    y=C_{1} e ^{\lambda_{1} x}+ C _{2} e ^{\lambda_{2} x}
    \] 
    
    (2) 当 \(\Delta=p^{2}-4 q=0\) 时, 特征方程有两个相等的实根 \(\lambda_{1}=\lambda_{2}\), 则原方程的通解为：

    \[
    y=\left(C_{1}+C_{2} x\right) e ^{\lambda_{1} x}
    \]

    (3) 当 \(\Delta=p^{2}-4 q<0\) 时, 特征方程有两个共轭复根 \(\lambda_{1,2}=\alpha \pm \beta_{i}\), 则原方程的通解为：
    
    \[
    y= e ^{\alpha x}\left(C_{1} \cos \beta x+C_{2} \sin \beta x\right)
    \]

---

#### **特解$\Rightarrow$通解**

* 2个线性无关特解$\Rightarrow$通解

\(y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x), \frac{y_{1}(x)}{y_{2}(x)} \neq\) 常数（即\(y_{1}(x)\) 和 \(y_{2}(x)\) 为该齐次方程 两个线性无关的特解）

---

**例题**

>\(y_{1}=e^{x}-x^{2} e^{2 x}\),\(y_{2}=e^{2 x}-x^{2} e^{2 x}\),\( y_{3}=-x^{2} e^{2 x}\),\(y_{4}(x)\) 是某二阶常系数非齐次线性微分方程的四个解。
>
>已知 \(y_{4}(0)=4\), \(y_{4}(-1)=2 e^{-1}+e^{-2}\),\( y_{4}(1)=a+b e+c e^{2}+d e^{3}\), 其中 \(a, b, c, d\) 为有理数，
>
>求 \(a+b+c+d\).

??? 答案
    <h3>[分析]:

    题设是要求我们通过通解然后带入解出对应系数下的特解，先求通解。

    1. 根据非齐次线性微分方程通解的结构：

        \(y = y ^{*}+ Y\). 

        \(y ^{*}\) :非齐次线性微分方程的一个特解， 

        \(Y\) :对应齐次方程的通解。

        特解这里有$y_1,y_2,y_3$，求齐次方程的通解。

    2. 对应齐次方程的通解需要2个线性无关解：\(y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)\) （这里$y_1,y_2$代指一般性的解而非题设中的$y_1,y_2$）

    3. 而由非齐次解的差为齐次解，题设中给出的三个解可以构造出2个线性无关齐次解，至此，已经从问题推导到了条件，接下来只需逆向从条件一步步解到问题就可以了。

    [答案]：

    (3)由题可构造出\(y_{1}-y_{3}=e^{x}, y_{2}-y_{3}=e^{2 x}\) 两个对应齐次方程的解。

    因为 \(\frac{e^{x}}{e^{2 x}}=e^{-x}\) 不等于常数，这两个解线性无关。

    (2)于是对应齐次方程的通解为 \(Y=C_{1} e^{x}+C_{2} e^{2 x}\). 其中 \(C_{1}, C_{2}\) 为任意常数。

    >非齐次分方解的结构为： \(y=y^{*}+Y\). 其中 \(y^{*}\) 是非齐次方程的一个特解， \(Y\) 是对应齐次微分方程的通解。

    (1)取 \(y ^{*}= y _{3}=- x ^{2} e ^{2 x}\), 则原方程的通解是

    \[
    y=C_{1} e^{x}+C_{2} e^{2 x}-x^{2} e^{2 x}
    \]

    将 \(y_{4}(-1)\) 代入非齐次通解，得 \(C_{1} e^{-1}+C_{2} e^{-2}-e^{-2}=2 e^{-1}+e^{-2}\). 

    将 \(y_{4}(0)\) 代入通解，得 \(C_{1} e^{0}+C_{2} e^{0}-(0) e^{0}=C_{1}+C_{2}=4\). 

    解得 \(C_{1}=2, C_{2}=2\).

    故原方程的特解 \(y_{4}(x)=2 e^{x}+2 e^{2 x}-x^{2} e^{2 x}\)

    所以 \(y_{4}(1)\)\(=2 e+2 e^{2}-e^{2}\)\(=2 e+e^{2}=a+b e+c e^{2}+d e^{3}\), 

    解得 \(a=0, b=2, c=1, d=0, \)

    \(a+b+c+d=3\)

---

>已知 \(y_{1}(x)=e^{2 x}, y_{2}(x)=-x+2, y_{3}(x)\) 是二阶微分方程 \(f(x) y^{\prime \prime}-g(x) y^{\prime}+h(x) y=0\) 的 三个解。已知 \(y_{3}(0)=7, y_{3}(2)=3 e^{4}\), \(y_{3}(3)=a e^{b}+c\), 且 \(a, b, c\) 为有理数，求 \(a+b+c .\)
??? 答案
    <h3>【分析】

    \(f(x) y^{\prime \prime}-g(x) y^{\prime}+h(x) y=0\) 是齐次二阶线性微分方程，利用其通解的结构求解。

    【解答】

    因为 \(\frac{y_{1}(x)}{y_{2}(x)}=\frac{e^{2 x}}{-x+2}\) 不等于常数，

    故 \(y_{1}(x)=e^{2 x}\) 与 \(y_{2}(x)=-x+2\) 为其两个线性无关的解，

    所以该方程的通解为 \(y(x)=A e^{2 x}+B(-x+2)\)

    代入 \(y_{3}(0)\), 得 \(A e^{0}+B(0+2)=A+2 B=7\); 

    代入 \(y_{3}(2)\), 得 \(A e^{4}+B(-2+2)=A e^{4}=3 e^{4}\), 

    解得 \(A=3 . B=2\). 

    则 \(y_{3}(3)\)\(=3 e^{6}+2(-3+2)\)\(=3 e^{6}-2\)\(=a e^{b}+c\). 

    故 \(a=3, b=6, c=-2, a+b+c=7\).

---

### 二阶常系数非齐次方程

* \(y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=f(x)\)

$f(x)$称为自由项

#### \(f(x)=P_{n}(x)\) 形式的特解

* 0 是 \(k\) 重特征根， \(y^{*}(x)=x^{k} R_{n}(x)\)
  
    之后待定系数求解即可

* **二阶**常系数非齐次线性方程： \(y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=P_{n}(x)\). 

    即自由项为 \(x\) 的 \(n\) 次多项式 \(P_{n}(x)\).

    其特解 \(y^{*}(x)\) 形式为:

    若 0 不是特征方程的根，则 \(y^{*}(x)=R_{n}(x)\);

    若 0 是特征方程的单根，则 \(y^{*}(x)=x R_{n}(x)\) ；

    若 0 是特征方程的重根，则 \(y^{*}(x)=x^{2} R_{n}(x)\).

    其中 \(R_{n}(x)\) 为待定的 \(x\) 的 \(n\) 次多项式;

---

**例题**

>已知二阶常系数微分方程的自由项为 \(f(x)=4 x^{2}+3 x\), 其特征方程的特征根为 \(\lambda_{1}=1, \lambda_{2}=2\), 则此微分方程的特解形式为:

??? 答案
    <h3>自由项 \(4 x^{2}+3 x\) 具有 \(P_{2}(x)\) 的形式，

    其中 \(P_{2}(x)\) 为 \(x\) 的 2 阶多项式，

    且 0 不是特征方程的根，

    则特解的形式为 \(y^{*}=R_{2}(x)=A x^{2}+B x+C\). 

    其中2 阶多项式 \(R_{2}(x)\) 即为 \(A x^{2}+B x+C\). 

    其中 \(A, B, C\) 为待定常数。

---

#### \(f(x)=P_{n}(x) e^{a x}\) 形式的特解

* \(a\) 是 \(k\) 重特征根， \(y^{*}(x)=x^{k} e^{a} R_{n}(x)\)

* 设二阶常系数非齐次线性方程: \(y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=P_{n}(x) e^{a x}\). 

    (其中 \(P_{n}(x)\) 为 \(x\) 的 \(n\) 次多项式, \(a\) 为常数) 

    其特解 \(y^{*}(x)\) 形式为:

    若 \(a\) 不是特征方程的根， \(y^{*}(x)=e^{a x} R_{n}(x)\);

    若 \(a\) 是特征方程的单根， \(y^{*}(x)=x e^{a x} R_{n}(x)\);

    若 \(a\) 是特征方程的重根， \(y^{*}(x)=x^{2} e^{a x} R_{n}(x)\);

    其中 \(R_{n}(x)\) 为待定的 \(x\) 的 \(n\) 次多项式

---

**例题**

>已知二阶常系数微分方程的自由项为 \(f(x)=(2 x+3) e^{3 x}\), 其特征方程的特征根为 \(\lambda_{1}=1, \lambda_{2}=-3\), 则此微分方程的特解形式为:

??? 答案
    <h3>自由项 \((2 x+3) e^{3 x}\) 具有 \(P_{1}(x) e^{a x}\) 的形式，

    其中 \(P_{1}(x)\) 为 \(x\) 的 1 阶多项式，

    且 \(a=3\) 不是特征方程的根，

    则特解的形式为 \(y^{*}=e^{a x} R_{1}(x)\) \(=(A x+B) e^{3 x}\). 

    (其中 1 阶多项式 \(R_{1}(x)\) 即为 \(A x+B . A, B\) 为待定常数)

## 做题技巧

### 转换自因变量

把 \(x\) 看作未知函数， \(y\) 看作自变量

若将 \(y\) 当作未知函数不易求解。

则把 \(x\) 看作未知函数， \(y\) 看作自变量，求解 \(x=x(y)\).

例如 \(\frac{ d y}{ d x}=\frac{f(y)}{g(y)+x}\), 将 \(x\) 看作未知函数，

则转化为 \(\frac{ d x}{ d y}-\frac{x}{f(y)}=\frac{g(y)}{f(y)}\) ，此为一阶线性方程，可代入公式求解。

**例题**

>已知微分方程
>
>\(y d x+2 x d y-2 y^{5} d y-y^{3} d y=0\) 的一个解满 足条件 \(\left.y\right|_{x=1}=1\) 且 \(\left.y\right|_{x=a}=-1\). 求 \(a=\)

??? 答案
    <h3>
    本题只做了答案扫描未做精校和标注，有纰漏请提交issue

    【分析】

    若将 \(y d x+2 x d y-2 y^{5} d y-y^{3} d y=0\) 中的 \(y\) 当作末知函数，化为标准形式，不易求解。

    故把 \(x\) 看作末知函数，把 \(y\) 看作自变量。从而化为一阶线 性微分方程，直接代入公式求解

    【解答】

    \(y d x+2 x d y-2 y^{5} d y-y^{3} d y=0\) 等号两侧同除 \(d y\), 

    再同除 \(\frac{ d x}{ d y}\) 的系数: \(y d x+2 x d y-2 y^{5} d y-y^{3} d y=0 \Rightarrow y \frac{ d x}{ d y}+2 x=2 y^{5}+y^{3}\) \(\Rightarrow \frac{ d x}{ d y}+\left(\frac{2}{y}\right) x=2 y^{4}+y^{2}\)

    令 \(\frac{ d x}{ d y}+p(y) x=q(y)\) ，其中 \(p(y)=\frac{2}{y}, q(y)=2 y^{4}+y^{2}\). 

    代入一阶线性微分方程的通解公式: \(x=e^{-\int p(y) d y}\left[\int q(y) e^{\int p(y) d y} d y+C\right]\), 得到：

    \[
    \begin{aligned}
    x &= e ^{-\int \frac{2}{y} d y}\left[\int\left(2 y^{4}+y^{2}\right) e ^{\int \frac{2}{y} d y} d y+C\right] \\
    &= e ^{-2 \ln y}\left[\int\left(2 y^{4}+y^{2}\right) e ^{2 \ln y} d y+C\right] \\
    &=\frac{1}{y^{2}}\left[\int 2 y^{6}+y^{4} d y+C\right] \\
    &=\frac{1}{y^{2}}\left[\frac{2}{7} y^{7}+\frac{1}{5} y^{5}+C\right] \\
    &=\frac{2}{7} y^{5}+\frac{1}{5} y^{3}+\frac{C}{y^{2}}
    \end{aligned}
    \]

    即 \(y d x+2 x d y-2 y^{5} d y-y^{3} d y=0\) 的通解为

    \(x=\frac{2}{7} y^{5}+\frac{1}{5} y^{3}+\frac{C}{y^{2}}\).

    由 \(\left.y\right|_{x=1}=1\) 得 \(1=\frac{2}{7}+\frac{1}{5}+C\), 即 \(C=\frac{18}{35}\).

    由 \(\left.y\right|_{x=a}=-1\) 得 \(x=-\frac{2}{7}-\frac{1}{5}+\frac{18}{35}\), 即 \(a=\frac{1}{35}\).