# **积分（施工中）**

---

> 在学习时听一听来自大野雄二的Smoke Gets In Your Eyes吧~

<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=100% height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=488846&auto=0&height=66"></iframe>

---

## **导图**
![](https://app.bestzixue.com/diagram/knowledge_flowchart_calc_int-compute.jpg)

---

## **积分法**

### **凑微分**
 * \(\int f(\varphi(x)) \varphi^{\prime}(x) \mathrm{d} x=F(\varphi(x))+C\).

 >也叫第一换元法

如果 \(\int f(u) \mathrm{d} u=F(u)+C\), 则

\[
\int f(\varphi(x)) \varphi^{\prime}(x) \mathrm{d} x=\int f(\varphi(x)) \mathrm{d} \varphi(x)=F(\varphi(x))+C
\]

>遇到复杂的 \(f(x)\), 可以将换元过程写出来，
>
>令 \(u=\varphi(x)\), 则 \(\int f(\varphi(x)) \mathrm{d} \varphi(x)=\int f(u) \mathrm{d} u=F(u)+C\)
>
>代回 \(u=\varphi(x)\), 则得到 \(F(\varphi(x))+C\).

!!! 个人理解

    <h3>复合函数求导, 有 \(F^{\prime}(\varphi(x))=f(\varphi(x)) \varphi^{\prime}(x)\), 
    **凑微分就是它的相反过程，**

    本质其实是整理题目里的信息，可以一层层的抽丝剥茧，最终得到标准的初等函数形式。

    比如：(arcsin)' 里的\( \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\)通常会藏得深一点；$e^x$通常是大哥，得找和他挂得上钩的当小弟（$\varphi^{\prime}(x)$），从而推敲出来整个原型,等等，（随着个人理解还会增加）

#### **例题**

>\(\text { 令 } F(x)=\int \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}} \frac{1}{\arccos x} \mathrm{~d} x\)
>
>已知 \(F(0)=-\frac{3}{5} \ln \left(\frac{\pi}{2}\right)\), 求 \(F\left(\frac{1}{2}\right)\).

??? 答案
    <h3>【分析】

    关键要认出 \((\arccos x)^{\prime}=-\frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}\).

    故令 \(\varphi(x)=\arccos x\), 凑微分求积分。

    【解答】

    \(F(x)=\int \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}} \frac{1}{\arccos x} \mathrm{~d} x=-\int\left(-\frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}\right) \frac{1}{\arccos x} \mathrm{~d} x=-\int \frac{1}{\arccos x} \mathrm{~d}(\arccos x)\)

    令 \(u=\arccos x\), 则上式 \(=-\int \frac{1}{u} \mathrm{~d} u=-\ln |u|+C\).

    代回 \(u=\arccos x\), 得到 \(F(x)=-\ln |\arccos x|+C\).

    \[
    \begin{array}{l}
    F(0)=-\ln \left(\frac{\pi}{2}\right)+C=-\frac{3}{5} \ln \left(\frac{\pi}{2}\right), \text { 则 } C=\frac{2}{5} \ln \left(\frac{\pi}{2}\right) \\
    F\left(\frac{1}{2}\right)=-\ln \left(\frac{\pi}{3}\right)+C=-\ln \left(\frac{\pi}{3}\right)+\frac{2}{5} \ln \left(\frac{\pi}{2}\right)
    \end{array}
    \]

---

### **换元法**


(不定积分只要省去转换上下限部分就好了)
* **定积分**换元积分法: \(\int_{a}^{b} f(x) d x=\int_{\alpha}^{\beta} f(\varphi(t)) \varphi^{\prime}(t) d t\)


令 \(x=\varphi(t)\), 且 \(a=\varphi(\alpha), b=\varphi(\beta)\), 

则 \(d x=\varphi^{\prime}(t) d t\), 

从而有定积分的换元积分公式 \(\int_{a}^{b} f(x) d x=\int_{\alpha}^{\beta} f(\varphi(t)) \varphi^{\prime}(t) d t\)

!!! 例如

    令 \(1+x=t\), 则 \(x=\varphi(t)=t-1, \varphi^{\prime}(t)=1\),

    则有 \(\int_{0}^{1}(1+x)^{2} d x=\int_{1}^{2} t^{2} \varphi^{\prime}(t) d t=\int_{1}^{2} t^{2} d t\)

!!! 个人理解
    本质是对题目信息整理后{==除去冗杂信息==}，将题目变成接近于基本初等函数的积分公式的形式。

    个人其实不喜欢上面那样的表达，，
    写三点注意事项吧
    * $x=\varphi(t)$
    * $\frac{dx}{dt}$（$\varphi^\prime(t)$）
    * 上下限

#### 例

>令 \(t=\cos x\),以下哪个选项是正确的?
>
>A. \(\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos ^{3} x \cdot \sin ^{2} x d x=\int_{0}^{1} t^{3} \sqrt{1-t^{2}} d t\)
>
>B. \(\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos ^{3} x \cdot \sin ^{2} x d x=\int_{1}^{0} t^{3} \sqrt{1-t^{2}} d t\)
>
>C. \(\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos ^{3} x \cdot \sin ^{2} x d x=\int_{0}^{1} t^{3}\left(1-t^{2}\right) d t\)
>
>D. \(\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos ^{3} x \cdot \sin ^{2} x d x=-\int_{0}^{1} t^{3}\left(1-t^{2}\right) d t\)

??? 答案
    <h3>本题要求解 \(\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos ^{3} x \sin ^{2} x d x\), 
    
    设 \(\cos x=t\), 则 \(x=\varphi(t)=\arccos t, \varphi^{\prime}(t)=-\frac{1}{\sqrt{1-t^{2}}}\), 
    
    \(x=0\) 时, \(t=1 ; x=\frac{\pi}{2}\) 时, \(t=0\).

    因为 \(x \in\left[0, \frac{\pi}{2}\right]\),

    所以 \(\sin x=\sqrt{1-\cos ^{2} x}=\sqrt{1-t^{2}}\)

    \(\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos ^{3} x \sin ^{2} x d x=\int_{1}^{0} t^{3}\left(1-t^{2}\right) \cdot \varphi^{\prime}(t) d t=\int_{1}^{0} t^{3}\left(1-t^{2}\right) \cdot-\frac{1}{\sqrt{1-t^{2}}} d t=\int_{0}^{1} t^{3} \sqrt{1-t^{2}} d t\)

    答案为 \(A\).


---

#### 含 \(\sqrt{\frac{a x+b}{c x+d}}\) 的积分

* 命 \(\sqrt{\frac{a x+b}{c x+d}}=t\)

则 \(x=\frac{d t^{2}-b}{a-c t^{2}}, d x=\frac{2(a d-b c) t}{\left(a-c t^{2}\right)^{2}} d t\), 其中设 \(a d-b c \neq 0\).

---

#### 积分含 \(\sqrt[n]{a x+b}, \sqrt[m]{a x+b}\) 的简单分式

命 \(\sqrt[k]{a x+b}=t\) (其中 \(k\) 为 \(n, m\) 的最小公倍数。)

!!! 个人理解
    用最小公倍数是为了保证换元后的分式是假分式且分母最高次为1（也就是说可以直接转换成ln），可以再化成真分式，即多项式+分母为1次的分式，直接积分即可

##### 例题
令 \(F(x)=\int \frac{ d x}{\sqrt{x+1}-\sqrt[3]{x+1}}\), 已知 \(F(-1)=2\), 则 \(F(2)=\)
??? 答案
    <h3>因为 2 与 3 的最小公倍数为 6 , 命 \(\sqrt[6]{x+1}=t\), 则 \(x=t^{6}-1\),$\text{d} x=6 t^{5}$

    【解答】

    命 \(\sqrt[6]{x+1}=t\), 则：

    原式 \(=\int_{0} \frac{6 t^{5}}{t^{3}-t^{2}} d t=6 \int \frac{t^{3}}{t-1} d t\)

    \(=6 \int \frac{t^{3}-1+1}{t-1} d t=6 \int\left(t^{2}+t+1+\frac{1}{t-1}\right) d t\)

    \(=2 t^{3}+3 t^{2}+6 t+6 \ln |t-1|\)

    代入 \(\sqrt[6]{x+1}=t\), 得到 \(x\) 的函数:

    \(2 t^{3}+3 t^{2}+6 t+6 \ln |t-1|=2 \sqrt{x+1}+3 \sqrt[3]{x+1}+6 \sqrt[6]{x+1}+6 \ln |\sqrt[6]{x+1}-1|+C\)

    已知 \(F(-1)=0+0+0+0+C=2\), 

    则 \(C=2\)

    故 \(F(2)=2 \sqrt{3}+3 \sqrt[3]{3}+6 \sqrt[6]{3}+6 \ln (\sqrt[6]{3}-1)+2\)

---

#### 平方和差

1. 含 \(\sqrt{a^{2}-x^{2}}\) 的积分: 命 \(x=a \sin t\)$\Rightarrow a\cos t$

1. 含 \(\sqrt{a^{2}+x^{2}}\) 的积分: 命 \(x=a \tan t\)$\Rightarrow a\sec t$

1. 含 \( \sqrt{x^{2} -a^{2}}\) 的积分: 命 \(x=a \tan t\).


**以\(\sqrt{a^{2}-x^{2}}\)为例说明：**

定积分换元要保留绝对值符号，即 \(\sqrt{a^{2}-x^{2}}=a|\cos t|\), 再视积 分范围决定如何去掉绝对值符号。

【记忆方法一】
用三角函数性质: \(\sin ^{2} x+\cos ^{2} x=1\).

命 \(x=a \sin t, d x=a \cos t d t\) 

则 

$$
\begin{aligned}
&a^{2}-x^{2}=a^{2}-a^{2} \sin ^{2} t\\
=&a^{2}\left(1-\sin ^{2} t\right)\\
=&a^{2} \cos ^{2} t \Rightarrow \sqrt{a^{2}-x^{2}}\\
=&a \cos t, t \in\left(0, \frac{\pi}{2}\right)\\
\end{aligned}
$$

{==【记忆方法二】==}

![](https://app.bestzixue.com/figpng/kyImage/int-chg-var-sint/LO.png)

令 \(a, x, \sqrt{a^{2}-x^2}\)分别为直角三角形三条边的长度.

如图得到 \(\sin t=\frac{x}{a}, \cos t=\frac{\sqrt{a^{2}-x}}{a}\) 

则 \(x=a \sin t, \sqrt{a^{2}-x^{2}}=a \cos t\)

##### 例题

>令 \(A=\int_{0}^{1} \frac{1}{\left(1+x^{2}\right)^{\frac{3}{2}}} d x\), 则 \(A=\)
>
>A. \(-1\)
>
>B. 1
>
>C. \(\frac{\sqrt{2}}{2}-1\)
>
>D. \(\frac{\sqrt{2}}{2}\)

??? 答案
    <h3>积分含 \(\sqrt{1^{2}+x^{2}}\), 

    命 \(x=\tan t\), **({==$x=\varphi(t)$==})**

    从而 \(t=\arctan x, d x=\sec ^{2} t d t\)**({==$\frac{dx}{dt}(\varphi^\prime(t)$==})**, \(\sqrt{1^{2}+x^{2}}=|\sec t|\),\(\left(1+x^{2}\right)^{\frac{3}{2}}=\left|\sec ^{3} t\right|\)

    **({==上下限==})**设上限为 \(\alpha\) 下限为 \(\beta .\) 有 \(1=\tan \alpha, 0=\tan \beta\), 则 \(\alpha=\frac{\pi}{4}, \beta=0\).

    $\left(1+x^{2}\right)^{\frac{3}{2}}=\sec ^{3} t$

    $$
    \begin{aligned}
    A&=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sec ^{2} t d t}{\sec ^{3} t}\\
    &=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\sec t} d t\\
    &=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \cos t d t\\
    &=\left.\sin t\right|_{0} ^{\frac{\pi}{4}}\\
    &=\frac{\sqrt{2}}{2}\\
    \end{aligned}
    $$

---

### **分部积分法**

* 设函数 \(u=u(x), v=v(x)\) 具有连续函数, 
  
  则有:\(\int u v^{\prime} d x=\int u d v=u v-\int v d u\)


当被积函数是两个不同类型的函数乘积时, 一般必须用到分部积分法. 关键是将被积函数写成两函数之积,\(u(x), v^{\prime}(x)\), 注意选取的 \(v^{\prime}(x)\) 应能积分。

* 技巧：**反对幂指三**

通常是将“反对幂指三”中靠左的函数作为\(u\)，靠右的函数作为\(v^{\prime}\) 然后"收""到 \(d v\)，然后再进行分部积分。

扩展阅读:[高等数学不定积分分部积分中“反对幂指三”口诀有什么依据？ - 半个冯博士的回答 - 知乎](https://www.zhihu.com/question/29319155/answer/1433338416)


**例题**

>已知 \(f^{\prime}(b)=f(b)=0\), 且 \(\int_{0}^{b} f(x) d x=3\), 求 \(\int_{0}^{b} x^{2} f^{\prime \prime}(x) d x\).

??? 答案
    $\int_{0}^{b} x^{2} f^{\prime \prime}(x) d x$
    >把$f^{\prime \prime}(x)$作为$v^{\prime}(x)$，分部积分

    $=\left.x^{2} f^{\prime}(x)\right|_{0} ^{b}-\int_{0}^{b} f^{\prime}(x) \cdot 2 x d x$\
    >代入

    $= b^{2} f^{\prime}(b)-0-2 \int_{0}^{b} f^{\prime}(x) \cdot x d x$
    >$f^\prime(b)=0$
    >把$f^{\prime}(x)$作为$v^{\prime}(x)$，分部积分

    $=-2\left(\left.x f(x)\right|_{0} ^{b}-\int_{0}^{b} f(x) d x\right)$

    >代入

    $=-2\left(b f(b)-0-\int_{0}^{b} f(x) d x\right)$
    >$f(b)=0$

    $= 2 \int_{0}^{b} f(x) d x$

    >\(\int_{0}^{b} f(x) d x=3\)

    $= 6$

---

>求 \(\int(x+3)^{2} e^{x} d x\).

??? 答案
    <h3>\(\int u v^{\prime} d x=u v-\int v d u\), 令 \(e^{x}=v^{\prime}\).

    解:

    使用分部积分公式,

    则 
    
    \[
    \begin{aligned}
    &\int(x+3)^{2} e^{x} d x\\
    =&\int(x+3)^{2} d e^{x}\\
    =&\left[(x+3)^{2} e^{x}-\int e^{x} d (x+3)^{2}\right]\\
    =&(x+3)^{2} e^{x}-2 \int(x+3) e^{x} d x\\
    \end{aligned}
    \]

    对于 \(\int e^{x}(x+3) d x\), 再次使用分部积分公式,

    则 

    \[
    \begin{aligned}
    &\int e^{x}(x+3) d x\\
    =&\int(x+3) d e^{x}\\
    =&(x+3) e^{x}-\int e^{x} d (x+3)\\
    =&(x+3) e^{x}-e^{x}+C\\
    \end{aligned}
    \]

    综上 
    
    \[
    \begin{aligned}
    &\int(x+3)^{2} e^{x} d x\\
    =&(x+3)^{2} e^{x}-2(x+3) e^{x}+2 e^{x}+C
    \end{aligned}
    \]

    * 注意，因为 \(e^{x}\) 的积分是自身, \((x+3)^{2} e^{x}-2(x+3) e^{x}+2 e^{x}\) 
    * 这三项有如下规律: \((x+3)^{2}\) 求导得到 \(2(x+3)\), 号一正一负交替。此规律可以用来加快或检验计算。

---

>\(F(x)=\int e^{x} \cdot \frac{x^{2}-2 x+2}{\left(2+x^{2}\right)^{2}} d x\)

??? 答案
    <h3>
    **$e^x$经常在分部积分中作为$v^{\prime}$**

    \[
    \begin{aligned}
    & \int e ^{x} \cdot \frac{x^{2}-2 x+2}{\left(2+x^{2}\right)^{2}} d x \\
    =& \int e ^{x}\left[\frac{1}{2+x^{2}}-\frac{2 x}{\left(2+x^{2}\right)^{2}}\right] d x \\
    =& \int \frac{ e ^{x}}{2+x^{2}} d x-\int \frac{2 x \cdot e^{x}}{\left(2+x^{2}\right)^{2}} d x
    \end{aligned}
    \]

    注意到 \(\left(\frac{1}{2+x^{2}}\right)^{\prime}=-\frac{2 x}{\left(2+x^{2}\right)^{2}}\), 

    故对 \(\int \frac{e^{x}}{2+x^{2}} d x\) 使用分部积分公式: 

    \(\int u v^{\prime} d x=u v-\int v d u\), 令 \(\frac{1}{2+x^{2}}=u, e^{x}=v^{\prime}\)

    则: 

    \[
    \begin{aligned}
    &\int \frac{e^{x}}{2+x^{2}} d x\\
    =&\int \frac{1}{2+x^{2}} d e^{x}\\
    =&\frac{e^{x}}{2+x^{2}}-\int e^{x} d \left(\frac{1}{2+x^{2}}\right)\\
    =&\frac{e^{x}}{2+x^{2}}+\int \frac{2 x \cdot e^{x}}{\left(2+x^{2}\right)^{2}} d x\\
    \end{aligned}
    \]

    即：

    \[
    \begin{aligned}
    & \int \frac{ e ^{x}}{2+x^{2}} d x-\int \frac{2 x \cdot e^{x}}{\left(2+x^{2}\right)^{2}} d x \\
    =& \frac{e^{x}}{2+x^{2}}+\int \frac{2 x \cdot e^{x}}{\left(2+x^{2}\right)^{2}} d x-\int \frac{2 x \cdot e^{x}}{\left(2+x^{2}\right)^{2}} d x \\
    =& \frac{ e ^{x}}{2+x^{2}}+C
    \end{aligned}
    \]

>\(F(x)=\int\left(x^{2}+1\right) \ln x^{3} d x\)

注意到 \(\ln \left(x^{3}\right)=3 \ln (x)\), 

则 \(F(x)=\int\left(x^{2}+1\right) \ln x^{3} d x=3 \int\left(x^{2}+1\right) \ln x d x\).

包含 \(\ln x\) 形式的积分，不能凑微分，

使用分部积分公式: \(\int u v^{\prime} d x=u v-\int v d u\), 令 \(\ln x=u\). 有:

\[
\begin{aligned}
F(x)&=3 \int\left(x^{2}+1\right) \ln x d x\\
&=\int \ln x d \left(x^{3}+3 x\right)\\
&=\left(x^{3}+3 x\right) \cdot \ln x-\int x^{3}+3 x d \ln x\\
&=\left(x^{3}+3 x\right) \cdot \ln x-\int x^{2}+3 d x \\
&=\left(x^{3}+3 x\right) \cdot \ln x-\frac{1}{3} x^{3}-3 x+C
\end{aligned}
\]


---

## **常用积分**

1. \(\int \frac{1}{x} \mathrm{~d} x=\ln |x|+C\)
   
      * **注意里面的{==绝对值==}**
  
1. \(\int \sec x d x=\ln |\sec x+\tan x|+C\), (C 为常数).
??? 反推
    运用复合函数求导的链式法则得到:
    
    \[
    \frac{ d }{ d x} \ln |\sec x+\tan x|=\frac{(\sec x+\tan x)^{\prime}}{\sec x+\tan x}=\frac{\tan x \sec x+\sec ^{2} x}{\sec x+\tan x}=\sec x
    \]

1. \(\int \frac{1}{a^{2}-x^{2}} \mathrm{~d} x=\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{a+x}{a-x}\right|+C\)

??? 证明
    <h3>拆项积分。
    
    \[
    \int \frac{1}{a^{2}-x^{2}} \mathrm{~d} x=\int \frac{1}{2 a}\left(\frac{1}{a-x}+\frac{1}{a+x}\right) \mathrm{d} x=\frac{1}{2 a}(-\ln |a-x|+\ln |a+x|)+C=\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{a+x}{a-x}\right|+C
    \]

    【帮助记忆】

    \(\frac{1}{2 a}\) 来自拆项时的常数。
    
    因式分解 \(a^{2}-x^{2}=(a-x)(a+x)\), 
    
    结果中的 \(\ln ,(a+x)\) 在上, \((a-x)\) 在下。

1. \(\int \frac{1}{\sqrt{a^{2}-x^{2}}} d x=\arcsin \frac{x}{a}+C\)

??? 证明
    <h3>
    >凑微分
    
    设$a^2v^2=x^2\Rightarrow dx = a \times dv$

    $=a\int \frac{1}{\sqrt{a^{2}-a^{2}v^{2}}} d v$

    $=\frac{a}{\sqrt{a^2}}\int \frac{1}{\sqrt{1-v^{2}}} d v$

    $=\arcsin v+C$

    $=\arcsin \frac{x}{a}+C$


---

## **反常积分**

---

### **两积分的收敛比较判别**
设 \(s\) 为 \(f(x)\) 的唯一瑕点，

且 \(\lim \limits_{x \rightarrow s^{+}} \frac{f(x)}{g(x)}=0\),

则 \(\int_{s}^{h} g(x) d x\) 收敛 \(\Rightarrow \int_{s}^{h} f(x) d x\) 收敛

同理，设 \(f(x)\) 与 \(g(x)\) 在区间 \([s, h)\) 上连续, 

\(h\) 为 \(f(x)\) 的唯一瑕点，且 \(\lim _{x \rightarrow h^{-}} \frac{f(x)}{g(x)}=0\), 

则 \(\int_{s}^{h} g(x) d x\) 收敛 \(\Rightarrow \int_{s}^{h} f(x) d x\) 收敛 

注：这和级数的比较判别法是同一概念，只是用积分取代了数列和。

---

### **常见函数的比较**

---

#### 多项式和对数函数的极限

\(\lim \limits_{x \rightarrow 0^{+}} x^{\delta}|\ln x|^{k}=0\), (常数 \(\delta>0, k>0\) )

??? 证明
    <h3>令 \(z=\frac{1}{x}\), 则

    \[
    \lim _{x \rightarrow 0^{+}} x^{\delta}|\ln x|^{k}=\lim _{z \rightarrow+\infty} \frac{\left|\ln \left(\frac{1}{z}\right)\right|^{k}}{z^{\delta}}=\lim _{z \rightarrow+\infty} \frac{\left(-\ln \left(\frac{1}{z}\right)\right)^{k}}{z^{\delta}}=\lim _{z \rightarrow+\infty} \frac{(\ln z)^{k}}{z^{\delta}}=0
    \]

    第二步因为 \(\lim _{z \rightarrow+\infty} \ln \left(\frac{1}{z}\right)=\ln 0<0\), 第三步用了 \(\ln \left(\frac{1}{z}\right)=-\ln z\).
    第四步用了当 \(z \rightarrow+\infty\), 多项式 \(z^{\delta}\) 趋于 \(\infty\) 的速度比对数函数 \((\ln z)^{k}\) 趋于 \(\infty\) 的速度快，这可以从函数曲线看出来。
    
    理解：

    1. 多项式和对数函数的关系，相当于指数函数和多项式的关系。
    $y=-\ln x$则$x=e^{-y}$, 代入上式则变成$\lim \limits_{y \rightarrow+\infty} e^{-\delta y} y^{k}=\lim \limits_{y \rightarrow+\infty} \frac{y^{k}}{e^{\delta y}}=0$, (常数 \(\left.\delta>0, k>0\right)\), 
    
        即当 \(y \rightarrow+\infty\), 指数函数 \(e^{\delta y}\) 趋于 \(\infty\) 的速度比多项式 \(y^{k}\) 趋于 \(\infty\) 的速度快，这可以从函数曲线看出来。

    1. 综上，当 \(x \rightarrow+\infty\), 指数函数 \(e^{\delta x}\) 趋于 \(\infty\) 最快，其次多项式 \(x^{k}\), 对数 \((\ln x)^{m}\) 最慢, \((\delta>0, k>0, m>0)\)

##### **例题**
>已知 \(m\) 为正整数，若反常积分 \(\int_{0}^{2} \ln ^{4 m}(6-3 x) d x\) 收敛，则:
>
>A. 对任何正整数 \(m\), 积分都收敛
>
>B. \(m>1\)
>
>C. \(m=1\)
>
>D. 对任何正整数 \(m\), 积分都发散
??? 答案
    <h3>【分析】

    求反常积分中函数指数的取值范围，先用比较判别法，

    将问题转化为 \(\int_{s}^{+\infty} \frac{1}{x^{P}} d x\) 或 \(\int_{s}^{h} \frac{1}{(x-s)^{P}} d x\) 敛散性的问题, 

    再用已知推论得出 \(P\) 的取值范围。

    【解答】

    题中 \(\ln ^{4 m}(6-3 x)\) 在 \(x \rightarrow 2^{-}\)时无界，

    将 \(\int_{0}^{2} \ln ^{4 m}(6-3 x) d x\) 转化为 \(\int_{s}^{h} \frac{1}{(h-x)^{P}} d x\) 敛散性的问题。


    当 \(x \rightarrow 2^{-}\)时， \(\lim _{x \rightarrow 2^{-}} \ln ^{4 m}(6-3 x)=+\infty\), 不能用等价无穷小。

    因为对任意 \(\delta>0, k>0\), 有 \(\lim _{x \rightarrow 0^{+}} x^{\delta}(\ln x)^{k}=0\), 

    即 \(\lim _{x \rightarrow 2^{-}} \frac{\ln ^{k}(6-3 x)}{\frac{1}{(6-3 x)^{\delta}}}=0\), 

    则反常积分 \(\int_{0}^{2} \frac{1}{(6-3 x)^{\delta}} d x\) 收敛 \(\Rightarrow \int_{0}^{2} \ln ^{4 m}(6-3 x) d x\) 收
    敛。

    又因为 \(\int_{s}^{h} \frac{1}{(h-x)^{P}} d x\) 在 \(P<1\) 时收敛，

    则选择任意 \(\delta<1\), 都有 \(\int_{0}^{2} \frac{1}{(6-3 x)^{\delta}} d x=\int_{0}^{2} \frac{1}{3^{\delta}} \frac{1}{(2-x)^{\delta}} d x\) 收敛，

    故可选 \(0<\delta<1\), 使 \(\int_{0}^{2} \frac{1}{(6-3 x)^{\delta}} d x\) 收敛 \(\Rightarrow \int_{0}^{2} \ln ^{4 m}(6-3 x) d x\) 收敛。

    所以 \(\int_{0}^{2} \ln ^{4 m}(6-3 x) d x\) 的敛散性与 \(m\) 的值无关。

    综上，无论 \(m\) 取何正整数，反常积分 \(\int_{0}^{2} \ln ^{4 m}(6-3 x) d x\) 都收敛。选择 \(A\).