# 连续、间断与导数（施工中）

---

>关于微分有一个幽默笑话.
>
>常函数和指数函数\(e^{x}\)走在街上，远远看到微分算子，常函数吓得慌忙躲藏，说：“被它微分一下，我就什么都没有啦！”
>指数函数不慌不忙道：“它可不能把我怎么样，我是\(e^{x}\)！”指数函数与微分算子相遇。指数函数自我介绍道：“你好，我是.”微分算子道：“你好，我是\(\frac{d}{d y}\)！”
>
>(PS：因为指数函数\(e^{x}\)中没有$y$，所以\(\frac{d}{d y} e^{x}=0\)，就什么都没有了。)

---

## 导图
![](https://app.bestzixue.com/diagram/knowledge_flowchart_calc_func-deri.jpg)

---

## 连续、可导、可微的关系
{==$连续\Leftarrow 可导 \Leftrightarrow 可微$==}

不光需要知道关系，更要清楚每一个的判定。

连续：$f(a+0)=f(a-0)=f(a)$

可导：\(\lim _{\Delta x \rightarrow 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim _{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f\left(x_{0}+\Delta x\right)-f\left(x_{0}\right)}{\Delta x}\) 存在

可微： 施工中

!!! 个人理解

    判断可导的选择题里，不清楚的可以先判断是不是连续，如果不连续，或者可以找到一个符合条件的在去心邻域不连续的函数，则可直接判断其不可导

    比如，{==$|x|$==}在0附近连续，但是有一尖头，不可导，{==很常用==}


这是一个很有用的推论，选择题可以直接用:
设 \(f(x)=\left|x-x_{0}\right| g(x)\), 且 \(g(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 处连续，则 \(f(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 处可导的 充要条件是 \(g\left(x_{0}\right)=0\).
【证明】
设 \(f(x)=\left|x-x_{0}\right| g(x)\), 且 \(g(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 的某邻域有定义，则 \(f(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 处可导的充要条件是 \(g\left(x_{0}^{-}\right)\)与 \(g\left(x_{0}^{+}\right)\)分别存在且 \(g\left(x_{0}^{-}\right)=-g\left(x_{0}^{+}\right)\)
对这个命题的证明如下:
\(\lim _{x \rightarrow x_{0}} \frac{f(x)-f\left(x_{0}\right)}{x-x_{0}}=\lim _{x \rightarrow x_{0}} \frac{\left|x-x_{0}\right| g(x)}{x-x_{0}}=\pm \lim _{x \rightarrow x_{0}} g(x) .\)
所以 \(f(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 处可导的充要条件为 \(\lim _{x \rightarrow x_{0}^{-}} g(x)\) 与 \(\lim _{x \rightarrow x_{0}} g(x)\) 分别存在且 \(g\left(x_{0}^{-}\right)=-g\left(x_{0}^{+}\right) .\)
现在将条件 ' \(g(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 的某邻域有定义 ' 改为 ' \(g(x)\) 连续'，则 \(g\left(x_{0}^{-}\right)=-g\left(x_{0}^{+}\right) \Leftrightarrow g\left(x_{0}\right)=0\).

【例如】
如图, \(f_{1}(x)=(x-0)|x|, g_{1}(x)=x\), 是连续函数，且 \(g_{1}(0)=0\), 所以 \(f_{1}(x)\) 在 \(x_{0}=0\) 处可导.
【拓展】
该命题可以推广到如下情况：
* \(f(x)=|h(x)| g(x),|h(x)|\) 在 \(x=x_{0}\) 处不可导但是 \(h(x)\) 可导，且 \(g(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 处连续，则 \(f(x)\) 在 \(x=x_{0}\) 处可导的充要条件是 \(g\left(x_{0}\right)=0\)

如图, \(f_{2}(x)=|\sin x| x, k \pi(k \in \mathbb{Z})\), 是尖点也就是 \(h(x)=|\sin x|\) 的不可导点。 \(g_{2}(x)=x, g_{2}(0)=0\), 所以 \(f_{2}(x)\) 在 \(x=0\) 可导 \(\left(f_{2}(x)\right.\) 在 \(x=0\) 处平滑)。

![](https://app.bestzixue.com/figpng/kyImage/abs-deri-product/LO.png)

---

## 题型

---

### 隐函数

#### 660 39 
设 \(y=y(x)\) 在 \((-1,1)\) 二阶可导,满足方程: \(\left(1-x^{2}\right) \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}}-x \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}+a^{2} y=0\), 作变量替换 \(x=\sin t\) 后, \(y\) 作为 \(t\) 的函数满足的方程是

??? 答案
    <h3>【分析】

    法1是将$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t}$化为$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}$

    而法2则是两者颠倒

    {==方法1==}\( y\) 作为 \(t\) 的函数是 \(y=y(x)\) 与 \(x=\sin t\) 的复合函数, 由复合函数求导 法得

    \[
    \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t}=\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x} \frac{\mathrm{d} x}{\mathrm{~d} t}=\cos t \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}
    \]

    再对 \(t\) 求导得

    \[
    \begin{aligned}
    \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} t^{2}} &=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}\left(\cos t \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}\right)=\cos t \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}\left(\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}\right)-\sin t \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x} \\
    &=\cos t \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}} \cdot \frac{\mathrm{d} x}{\mathrm{~d} t}-\sin t \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\cos ^{2} t \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}}-\sin t \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x} \\
    &=\left(1-\sin ^{2} t\right) \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}}-\sin t \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\left(1-x^{2}\right) \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}}-x \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}
    \end{aligned}
    \]

    由原方程得

    \[
    \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} t^{2}}+a^{2} y=0
    \]

    {==方法2==} \( y=y(x)\) 也是 \(y\) 作为 \(t\) 的函数与 \(t=\arcsin x\) 的复合函数, 由复合函数求导法得

    \[
    \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t} \frac{\mathrm{d} t}{\mathrm{~d} x}=\frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t}, x \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\frac{x}{\sqrt{1-x^{2}}} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t}
    \]

    再对 \(x\) 求导得

    \[
    \begin{array}{c}
    \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}}=\frac{1}{\left(1-x^{2}\right)} \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} t^{2}}+\frac{x}{\left(1-x^{2}\right)^{\frac{3}{2}}} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t} \\
    \left(1-x^{2}\right) \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}}=\frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} t^{2}}+\frac{x}{\sqrt{1-x^{2}}} \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t}=\frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} t^{2}}+x \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}
    \end{array}
    \]

    由原方程得

    \[
    \frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} t^{2}}+a^{2} y=0
    \]

---

### 复合函数

#### 660 155
设 \(f(x)\) 为连续函数, \(g(x)=\int_{-x}^{0} t f(x+t) \mathrm{d} t\), 则 \(g^{\prime}(x)=\)

(A) \(-\int_{0}^{x} f(u) \mathrm{d} u\)

(B) \(\int_{0}^{x} f(u) \mathrm{d} u\)

(C) \(\int_{0}^{-x} f(u) \mathrm{d} u\)

(D) \(\int_{0}^{-x} f(u) \mathrm{d} u\)

??? 答案
    <h3>【答案】 A
    【分析】 作变量代换 \(u=x+t\), 则

    \[
    \begin{array}{c}
    g(x)=\int_{-x}^{0} t f(x+t) \mathrm{d} t=\int_{0}^{x}(u-x) f(u) \mathrm{d} u=\int_{0}^{x} u f(u) \mathrm{d} u-x \int_{0}^{x} f(u) \mathrm{d} u \\
    \\
    g^{\prime}(x)=x f(x)-\int_{0}^{x} f(u) \mathrm{d} u-x f(x)=-\int_{0}^{x} f(u) \mathrm{d} u
    \end{array}
    \]

### $n$阶导数

#### 660 41

设 \(f(x)=\frac{\arcsin x}{\sqrt{1-x^{2}}}\), 则 \(f^{(n)}(0)=\)
??? 答案
    <h3>\(\left\{\begin{array}{cc}0, & n \text { 为偶数 } \\ 2^{n-1}\left[\left(\frac{n-1}{2}\right) !\right]^{2}, & n \text { 为奇数 }\end{array}\right.\)

    >整体用分式求导公式求导

    $f(x)=\frac{\arcsin x}{\sqrt{1-x^{2}}}, f^{\prime}(x)=\frac{x}{\left(1-x^{2}\right)^{\frac{3}{2}}} \arcsin x+\frac{1}{1-x^{2}}$

    >构造0，因为0的n阶导始终为零，可以构造出关于$f^{(n)}(x)$（或者至少是附近的）的关系式（或者递推式）

    $\left(1-x^{2}\right) f^{\prime}(x)-x f(x)-1=0$

    >构造好了进行n阶导

    ${\left[\left(1-x^{2}\right) f^{\prime}(x)-x f(x)-1\right]^{(n)}=0}$

    >\((u \pm v)^{\prime}=u^{\prime} \pm v^{\prime}\)

    ${\left[\left(1-x^{2}\right) f^{\prime}(x)\right]^{(n)}-[x f(x)]^{(n)}=0}$

    >用\((u v)^{(n)}=\mathrm{C}_{n}^{0} u^{(n)} v+\mathrm{C}_{n}^{1} u^{(n-1)} v^{\prime}+\cdots+\mathrm{C}_{n}^{n} u v^{(n)}\)展开后化简得

    $\left(1-x^{2}\right) f^{(n+1)}(x)-(2 n+1) x f^{(n)}(x)-n^{2} f^{(n-1)}(x)=0$

    >题设要求$f^{(n)}(0)$,所以带入$x=0$

    令 \(x=0\), 则 \(f^{(n+1)}(0)-n^{2} f^{(n-1)}(0)=0 .\) 而 \(f^{\prime}(0)=1, f^{\prime \prime}(0)=0\)

    >按照规则一项项列出来，可以发现偶次项全部为0，奇数次项有$f^{(7)}(0)=6^2\times 4^2 \times 2^2 \times 1$,其中，$f^{(1)}(0)=1$也就是最后一项，3阶等于后两项，5阶等于后三项
    >
    >然后找规律，先把平方提出来$(6\times 4\times 2)^2$
    >
    >每项除以$2^2$，一共会除$n-1$个2，是$2^{n-1}$，后面变成$(3\times2\times 1)^2$，是$\frac{n-1}{2}!$, 组合起来得

    >得到规律后如果严谨的来说一般需要用数学归纳法[^1]进行证明，但是考试中一般不用写明，可以自己纸上验证一下，（如果还有时间验算的话hh）


    \[
    f^{(n)}(0)=\left\{\begin{array}{cc}
    0, & n \text { 为偶数 } \\
    2^{n-1}\left[\left(\frac{n-1}{2}\right) !\right]^{2}, & n \text { 为奇数 }
    \end{array}\right.
    \]

[^1]: 
    证明当n= 1时命题成立

    假设n=m时命题成立，应当可以推导出在n=m+1时命题也成立（m代表任意自然数）